<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Essais et obseruations sur les essais du Seigneur de Montaigne par le Sieur Jonatan de Sainst [sic] Sernin.</title>
            <author>Sainct Sernin, Jonatan de.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1626</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 52 KB of XML-encoded text transcribed from 29 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A11286</idno>
            <idno type="STC">STC 21551.7</idno>
            <idno type="STC">ESTC S3784</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">33150972</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 33150972</idno>
            <idno type="VID">28843</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A11286)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 28843)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1475-1640 ; 1883:4)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Essais et obseruations sur les essais du Seigneur de Montaigne par le Sieur Jonatan de Sainst [sic] Sernin.</title>
                  <author>Sainct Sernin, Jonatan de.</author>
                  <author>Montaigne, Michel de, 1533-1592. Essais.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[14], 43 p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>De l'Imprimerie d'Edward Allde,</publisher>
                  <pubPlace>A Londres :</pubPlace>
                  <date>1626.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Imperfect: print show-through.</note>
                  <note>Signatures: A-C⁸, D⁶.</note>
                  <note>Reproduction of original in: British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fre">fre</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Montaigne, Michel de, 1533-1592. --  Essais.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Taryn Hakala</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Taryn Hakala</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="fre">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:28843:1"/>
            <pb facs="tcp:28843:1" rendition="simple:additions"/>
            <p>ESSAIS ET OBSERVATIONS SVR LES ESSAIS DV SEIGNEVR DE Montagne.</p>
            <p>Par le Sieur <hi>Jonatan de Sainst Sernin.</hi>
            </p>
            <figure>
               <figDesc>fleur-de-lys</figDesc>
            </figure>
            <p>A LONDRES, De l'Imprimerie d'EDWARD ALLDE. 1626.</p>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:28843:2"/>
            <pb facs="tcp:28843:2" rendition="simple:additions"/>
            <head>AV TRES-HONORABLE, ET TRES-GENEREVX CHEVALIER, Monſieur <hi>Edoward Osburne.</hi>
            </head>
            <opener>
               <salute>MONSIEVR,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">L</seg>'Esprit de l'homme ſe peut accomparer à vne terre graſſe &amp; fertille, laquelle ſi elle demeure enfriche, &amp; ſans eſtre cultiuèe, produit d'elle meſme diuerſes ſortes d'herbes. Auſsi l'esprit humain, ſ'il n'a deuant ſoy quelque obiect pour ſe propoſer, s'extra<g ref="char:EOLhyphen"/>nague de luy-meſme, &amp; ſe forme plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs imaginations. Ce que i'ay esprou<g ref="char:EOLhyphen"/>uè
<pb facs="tcp:28843:3"/>
maintenant demeurant en ceſte ville de Londres, (où i'ay ſeiourné quatre ans, exilé de mon pays pour raiſon de la Religion Reformèe) durant le temps que Dieu nous a pleu viſiter de la Contagion, me tenant reclus &amp; enfer<g ref="char:EOLhyphen"/>mè en ma chambre pour crainte de l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>fection: mon esprit ne me donnant point de repos, s'est fantaſié beaucoup de ſor<g ref="char:EOLhyphen"/>tes de diſeours, leſquels i'eſuente &amp; mets <hi>à</hi> preſent en lumiere. Car elles le meritent, non pas pour l'exquiſe eloquen<g ref="char:EOLhyphen"/>ce qui ſoit en elles, (car ie viſe plus <hi>à</hi> me remplir de la cognoiſſance des choſes, qu' <hi>à</hi> me garnir d'vne ſimple ſuperficie de language) mais <hi>à</hi> cauſe de l'obligation que ie croy leur deuoir, durant ce miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rable temps, s'equestrant &amp; diuertiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant mes penſées de ce mal peſtiferé &amp; de l'apprehenſion de la mort, auec les
<pb facs="tcp:28843:3"/>
ardentes pieres que i'ay faites <hi>à</hi> Dieu. Auſsi la plus precieuſe &amp; la plus excel<g ref="char:EOLhyphen"/>lente choſe qui ſoit, c'eſt le diſcours: Il est plus riche que l'or, ny nulles pierres precieuſes. C'eſt ce Nectar, &amp; ceſte Am<g ref="char:EOLhyphen"/>broſie, que les Poetes (voulant ombrager la verité) ont feint, dont les Dieux ſe repaiſſent: voulant ſignifier &amp; dire par cela, que c'eſt la parole qui entretient &amp; nourit la Diuinitè, &amp; auſſi la ſeconde Perſonne de la Trinitè, qui eſt dicte Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>role, eſt la nourriture de nos ames. C'eſt ceſte Parole, qui a formé en nous celle que nous auons, laquelle conſerue la Societè humaine, &amp; est le lien de la Paix, &amp; nous diſtingue des bestes brutes. Bref, c'est l'ame de ceſte vie, ſans laquelle tous les delices que nous prenons en ce monde, ſeroient vains &amp; fruſtratoires. C'eſt vn preſeruatif <hi>â</hi> tous
<pb facs="tcp:28843:4"/>
maux: elle nous peut ſoulager, ſinous nous en ſçauons ſeruir, en toutes ma<g ref="char:EOLhyphen"/>ladies, infortunes &amp; accidents, &amp; contre la mort meſme. Les Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phes anciens s'en ſont aydez contre tous ces maux la: Le Philoſophe <hi>Poſido<g ref="char:EOLhyphen"/>nius</hi> eſtant tourmenté de la Goutte (qui eſt vn mal, comme vn chacun ſçait le plus grand, &amp; où il n'y a point de re<g ref="char:EOLhyphen"/>mede) <hi>Pompeius</hi> l'eſtant venu viſiter, il l'entretinſt long temps du diſcours de la Philoſophie, &amp; lors que les plus grands accez de ſon mal le vexoit &amp; gehen<g ref="char:EOLhyphen"/>noit, il n'interrompoit point pour cela ſon propos, ains diſoit ſeulement, comme par Parentheſe, <hi>ô douleur,</hi> diſoit-il, <hi>tu as beau faire, tu ne me feras pas dire pour celà que tu ſois mal!</hi> Ce ne pouuoit estre que par vne grande force de diſcours, dont il eſtoit remply &amp; muny.
<pb facs="tcp:28843:4"/>
Or pource donques que c'eſt vn ſi pre<g ref="char:EOLhyphen"/>cieux threſor: comme de droit les mines de l'or &amp; de l'argent, ſont aux Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneurs de la terre, où elles ſont deſcou<g ref="char:EOLhyphen"/>uertes. Auſsi i'ay voulu addreſſer pour ceſte raiſon, <hi>à</hi> toute la Nobleſſe de la Grande Bretagne, treſ-genereuſe &amp; treſ-magnanime, ces miennes concep<g ref="char:EOLhyphen"/>tions que i'ay enfantées en ſon pais. Elles vous apartiennent donc, <hi>Monſieur,</hi> &amp; par ce moyen ce petit Liure, vous eſt dedié auſsi &amp; conſacré, lequel ie vous ay voulu donner de ma main, pour imprimer &amp; grauer mon nom, comme eſtant eſtranger, en voſtre memoire, &amp; afin que me recognoiſsiez cy apres pour,</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi>Voſtre treſ-humble &amp; treſ-obeiſſant ſeruiteur,</hi> Ionatan de Sainct Sernin.</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="dedication">
            <pb facs="tcp:28843:5"/>
            <pb facs="tcp:28843:5"/>
            <head>A LA TRES-GENEREVSE, treſ-magnanime, &amp; treſ-inuinci<g ref="char:EOLhyphen"/>ble Nobleſſe de la Grande BRETAGNE.</head>
            <opener>
               <salute>Vos Excellences &amp; Seigneuries,</salute>
            </opener>
            <p>
               <seg rend="decorInit">S</seg>Cauent aſſez, qu'vn Eſſay, èſt la preuue de quelque choſe, comme eſſayer vn Piſtolet ou vn Mouſquet pour eſprouuer s'ils ſont bons, &amp; eſſayer vn cheual pour ſçauoir s'il manie bien, &amp; s'il eſt viſte à la courſe. Auſst l'eſſay d'vn diſcours, eſt t'eſpreuue &amp; exament de noſtre eſprit, par lequel nous cognoiſſons la trempe d'iceluy &amp; ſa capacité, ſur lequel nous vomiſſons &amp; deſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ployons, les plus rares &amp; excellentes inuen<g ref="char:EOLhyphen"/>tions qui habitent en nous. Il y a diuerſes ſortes d'Eſsais, car la plus part de ceux qui
<pb facs="tcp:28843:6"/>
en font, n'ont autre but, que pour monſtrer la profondité de leur ſçanoir, &amp; taſchent àeſpuiſer toute la ſcience des anciens Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theurs, pour acquerir le nom de treſ-docte &amp; ſçauant, mais ils ne nous deſpeignent point, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>y ne nous deſconurent les qualitez de leur eſprit, ny leurs meurs &amp; conditions, ainſi que fait le Seigneur de Montagne, leſquels diſcours ſe peunent appeller vrayement Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſais, car il monſtre &amp; produit en euidence ſon naturel, parlant de luy en tous les ſuiets, dont il ſe propoſe, &amp; declare franchement à quoy il eſt enclin &amp; adonné, &amp; s'il eſt garny ou deſtitué de quelque vertu. Enquoy il ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>ble, qu'il s'eſt voulu ſonder &amp; cognoiſtre ſoy<g ref="char:EOLhyphen"/>meſme, ſurquoy il ſe trouue bien empeſché le plus ſouuent, &amp; ſe contredit en pluſieurs lieux, ce qu'il confeſse luy-meſme, diſant que ſon eſprit eſt variable &amp; inconſtant, le<g ref="char:EOLhyphen"/>quel ne ſe peut contenter, &amp; que maintenant vne choſe luy eſt agreable, &amp; bien toſt apres il change d'opinion contraire. Nout monſtrant en cela, combien l'homme eſt vn ſuiet ondo<g ref="char:EOLhyphen"/>rant &amp; inconſtant, &amp; combien il eſt dif ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>cile
<pb facs="tcp:28843:6"/>
deſe cognoiſtre ſoy-meſme. Fluſieurs le calomnient de ce qu'il ne ſuit le fil de ſon diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cours, ains s'amuſe à faire pluſieurs diſgreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions hors du ſuiet dont il ſe propoſe; en quoy il me ſemble, qu'ils n'ont point de raiſon, s'ils ont eſgard à l'intention du Seigneur de Montagne, lequel n'a d'autre fin qne d'eſsayer &amp; eſprouuer ſon eſprit, &amp; partant nous met <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n lumiere ce qu'il enſante confuſement &amp; ſans ordre, comme vn Piſtolet qui laſche tout <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n l'e ſsayant ou bienſe creue, voyla pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy il nomme ſon liure Eſsais, &amp; non pas Diſcours, c'eſt à dire, l'eſpreuue &amp; la mon<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>tre de toutes ſes conceptions. Auſsi en ces <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iennes Obſeruations ſur ſon liure, i'ay vou<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>u enſuiure ſon humeur &amp; façon de faire, ne <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e liant point à l'opinion de l' Autheur, ains <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oduits naiuement mon iugement ſur le ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>t dont il eſt queſtion. Et ainſi vn chacun en cut faire autant que moy, car les diſcours ont infinis &amp; variables, &amp; ne ſe peut trou<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>er Autheur pour ſi excellent qu'il ſoit, qui ye parlé de quelque ſuiet, ſur lequel vn au<g ref="char:EOLhyphen"/>
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>e ne puiſſe dire quelque choſe dauantage &amp;
<pb facs="tcp:28843:7"/>
y adiouſter. Or il faut vſer de ceſte regle en li<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant les liures, c'eſt à ſçauoir de n'eſpouſer &amp; embraſser l'opinion de nul Autheur, ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cepté la ſaincte Eſcriture, mais au contraire il faut qu'vn bon eſprit taſche à ſubtiliſer couſiours quelque choſe s'il peut ſur l' Au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur qu'il lira. Et ainſi ce ne ſera pas vn ſçauoir Pedanteſque qu'il aquerra, mais pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre &amp; particulier à luy ſeul. Or comme les biens d'vn eſtranger, s'il meurt ſans heri<g ref="char:EOLhyphen"/>tiers &amp; ſans teſtament, appartiennent de droit, aux Seigneurs de la terre où il a ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quiſes ſes poſſeſsions. Ainſi i'ay eſtimé que tous les diſcours que mon eſprit a engendrez en voſtre pays eſtant estranger, doiuent ap<g ref="char:EOLhyphen"/>partenir à vos Excellences &amp; Seigneuries, comme fort amateurs de la langue Françoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe: c'eſt pour quoy te vous ay dedié ces Eſſais &amp; Obſeruations que i'ay faites ſur les Eſsais du Seigneur de Montagne. C'eſt vn Autheur fort ſcabreux &amp; eſpineux, &amp; lequel le plus ſouuent ne definit point, ny ne veut ſuiure le ſuiet du Chapitre qu'il ſe propoſe, ains diua<g ref="char:EOLhyphen"/>gue çàlà en pluſieurs diſgreſsions comme ſon
<pb facs="tcp:28843:7"/>
eſprit le conduit. Voila pour quoy il m'a ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>blé bon d'y faire ces obſeruations, pour eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>clarcir la matiere, dont il traite. Ie ne vom en donne maintenant qu'vn eſchantillon &amp; vne petite piece, deſirant de parfaire le liure entier, ſi le ſtile de mon diſcours vous eſt plaiſant &amp; agreable. Or ie vous aduiſe, que les deux premiers Chapitres ſont de mon gi<g ref="char:EOLhyphen"/>bier &amp; mes propres conceptions et ne ſont <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>oint en Montagne, les autres ſuiuans ſont des Obſeruations que i'ay faites ſur ſon liure, qu'on peut appeller autre Eſſais, car ils ſont cotalement differents aux ſiens: Ie ſuis de de vos Excellences et Seigneuries,</p>
            <closer>
               <signed>
                  <hi>Voſtre treſ-humble &amp; treſ-obeiſſant ſeruiteur,</hi> Jonatan de Sainct Sernin,</signed>
            </closer>
         </div>
         <div type="table_of_contents">
            <pb facs="tcp:28843:8"/>
            <head>Les Chapitres contenus en ce Liure.</head>
            <list>
               <item>De la Science. <hi>fol.</hi> 1.</item>
               <item>De la Vertu. <hi>fol.</hi> 10.</item>
               <item>Par diuers moyens on arriue à pa<g ref="char:EOLhyphen"/>reille fin. <hi>fol.</hi> 16.</item>
               <item>De la Triſteſſe. <hi>fol.</hi> 21.</item>
               <item>Que nos affections nous emportent au delà de nous. <hi>fol.</hi> 25.</item>
               <item>Que l'ame deſcharge ſes paſſions ſur des obiects faux, quand les vrais luy defaillent. <hi>fol.</hi> 32.</item>
               <item>Que l'intention iuge nos actions. <hi>fol.</hi> 37.</item>
               <item>De Loyſiueté. <hi>fol.</hi> 40.</item>
            </list>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="text">
            <pb n="1" facs="tcp:28843:8"/>
            <div type="part">
               <head>ESSAIS ET OBSERVATIONS ſur les Eſſais du Seigneur de Montagne.</head>
               <div n="1" type="chapter">
                  <head>De la Science. <hi>CHAP. 1.</hi>
                  </head>
                  <p>
                     <seg rend="decorInit">L</seg>A Science ne conſiſte pas en diſcours ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, ains en la prati<g ref="char:EOLhyphen"/>que &amp; en l'vſage d'icel<g ref="char:EOLhyphen"/>le.</p>
                  <p>Si vn jeune Medecin fait quelque grand diſcours de l'Ana<g ref="char:EOLhyphen"/>tomie du corps humain, &amp; encore
<pb n="2" facs="tcp:28843:9"/>
qu'il ſçache la vertu &amp; proprité de tous les ſimples, s'il n'a jamais fait nul<g ref="char:EOLhyphen"/>le eure, ny gueri nul malade, l'on ne dira pas qu'il ſoit expert en ſon Art, encore qu'il en parle auec eloquence. Si quelque Preſcheur diſert fait vn elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quent Sermon ſur l'auarice &amp; ſur la paillardiſe, &amp; ſi luy-meſme eſt entaché de ces vices, on ne l'appellera pas bon Chreſtien ny bon Theologien. Auſſi ſi vn Iuge, encores qu'il euſt les Loix dans ſa poictrine &amp; toutes les cauilla<g ref="char:EOLhyphen"/>tions du Droict, voire encore qu'il fuſt ſi capable, que de faire de grands Commentaires ſur les Loix meſme, s'il commet de l'injuſtice en ſa charge, on ne le nommera pas vn Iuge juſte. Ainſi ſi on veut poſſeder vne Science, il faut auoir l'xperience d'eicelle jointe auec la cognoiſſance. D'où il auient, que nous eſcoutons plus volontiers vn vieux Capitaine parlant de l'Art militaire, lequel a eſprouué &amp; eſſayé ſon courage en pluſieurs batailles &amp;
<pb n="3" facs="tcp:28843:9"/>
combats, que non pas quelque elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quent Orateur: &amp; pour ceſte cauſe Hannibal reſpondit tres-bien au Roy Antiochus, (qui l'amena pour ouïr l'Orateur Phormion, diſcourant du deuoir d'vn Capitaine &amp; Chef d'Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>mée) qu'il n'auoit jamais veu homme qui radoutaſt &amp; reuaſt plus que Phor<g ref="char:EOLhyphen"/>mio<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, lequel vouloit parler de la guerre ſans auoir veu jamais nulle Armée en bataille, ny aſſiſté en nul combat. Auſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi on voit ordinairement ces grands parleurs &amp; diſcoureurs le plus ſouuent ignorans &amp; deſtituez d'experience. Et ſont ſemblables aux tonneaux qui ſont vuides, leſquels ont vn ſon plus eſcla<g ref="char:EOLhyphen"/>tant &amp; font plus de bruit, que ceux qui ſont pleins. On dit d'Epaminondas, que c'eſtoit l'homme de ſon ſiecle qui ſçauoit le plus &amp; qui parloit le moins: ce qui arriue communement à tous gens doctes. Ce leur eſt vne gehenne que d'eſuenter leurs rares conceptions, tant pour le prix qu'elles vallent, que
<pb n="4" facs="tcp:28843:10"/>
auſſi pour crainte qu'ils ont de dire quelque choſe impertinement &amp; hors de propos, là où au contraire les igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rans ne ſe ſoucient point quel juge<g ref="char:EOLhyphen"/>ment on doiue faire de leurs diſcours. Or les Sciences ſont tellement enchai<g ref="char:EOLhyphen"/>nées les vnes dans les autres, qu'il eſt fort difficile que quelcun ſe puiſſe ren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre excellent en vne, s'il n'a quelque legere teincture &amp; cognoiſſance des autres, afin d'en tirer des ſimilitudes &amp; comparaiſons &amp; autres arguments, pour embellir la Science de laquelle il fait profeſſion, pour le rendre plus ca<g ref="char:EOLhyphen"/>pable pour ſa vocation. Voila pour<g ref="char:EOLhyphen"/>quoy Demoſthene &amp; Ciceron, &amp; tous les grands Orateurs, qui ont excellé en l'Art de bien dire, ont eſté meſlez en toutes Sciences, &amp; ont eſté flot<g ref="char:EOLhyphen"/>tans ſur icelles (comme les mouches à miel ſur les fleurs d'vn jardin) pour baſtir &amp; eſtançonner leurs diſcours, par des raiſons probables, eſpuiſées d'vn coſté &amp; d'autre, pour mieux
<pb n="5" facs="tcp:28843:10"/>
perſuader ce qu'ils entreprenoient. Les Gentils-hommes François obſeruent ceſte regle plus que nulle autre Nation, dont eſt venu le Prouerbe, <hi>De tout vn peu, &amp; de tout rien,</hi> à la Françoiſe. Et ſi nous conſiderons cela profondement, il ſemble qu'ils ont raiſon, car que nous ſert il de vieillir &amp; nous enſeuelir dans vne Science ſeule<g ref="char:EOLhyphen"/>ment, puiſque, comme Salomon dit, <hi>Tout eſt vanité,</hi> &amp; que la Science n'eſt que facherie &amp; chagrin d'eſprit. Ceux qui y ont eſté les plus addonnez, &amp; qui ont conſumé tout leur aage dans <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>es Sciences, à la parfin en leur vieil<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>eſſe ſont venus à les meſpriſer &amp; à les <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>aïr, ainſt qu'on dit de Ciceron. Et <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>'ocaſion à mon aduis de ce dégouſt, c'eſt la profondité d'icelles. Nous n'al<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ons qu'à taſtons comme poures aueu<g ref="char:EOLhyphen"/>gles à la recheche des Sciences, leſ<g ref="char:EOLhyphen"/>quelles ne nous peuuent raſſaſier ny <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ous contenter, car il n'ya nul ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>me au <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>onde pour ſi docte qu'il ſoit, que s'il
<pb n="6" facs="tcp:28843:11"/>
ſe ſonde ſoy-meſme, ne ſe trouue igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rant. Socrates qui a eſté l'vn des plus ſçauants hommes du monde, a con<g ref="char:EOLhyphen"/>feſſé luy-meſme, qu'il ſçauoit voire<g ref="char:EOLhyphen"/>ment vne choſe, c'eſt qu'il ne ſçauoit rien. Ceſte conſideration nous doit eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>mouuoir à ne nous attacher pas à vne Science ſeule, puis que nous ne pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uons paruenir à vne perfection, ains ſeulement ſuiuant l'humeur Françoiſe, il faut recueillir de toutes Sciences de diſcours, pour plaire en la commune conuerſation, &amp; les faut voir en paſſant &amp; comme en ſe joüant, pour s'en ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>uir chacun en ſa vocation. Car autre<g ref="char:EOLhyphen"/>ment c'eſt fe perdre comme dans vn abiſme: Dont il aduient, qu'on dit communement, que les grands Theo<g ref="char:EOLhyphen"/>logiens, par trop diſputer &amp; ergotiſer, deuiennent à la parfin heretiques, &amp; comme dit treſ-bien du Bartas, <hi>Sou<g ref="char:EOLhyphen"/>uent perdent le corps pour trop chercher l'eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>prit.</hi> Auſſi à dire la verité, ces diſputes ne ſont qu'hameçons dont le Diable ſe
<pb n="7" facs="tcp:28843:11"/>
ſert pour pipper les eſprits, &amp; de rets pour les atraper. Les profonds &amp; ſça<g ref="char:EOLhyphen"/>uants Medecins, par l'admiration de ce Microcoſme &amp; contexture admirable du corps humain, tombent dans l'A<g ref="char:EOLhyphen"/>theiſme. Les Philoſophes naturels ſui<g ref="char:EOLhyphen"/>uent le meſme chemin, leſquels ont pour Prince Ariſtote, qui a creu le monde eternel, à cauſe du continuel changement des formes en la matiere, croyant que ceſte mutation ſe doit fai<g ref="char:EOLhyphen"/>re ſans fin, &amp; que la matiere doit rou<g ref="char:EOLhyphen"/>ler à perpetuité de forme en forme. Les Aſtrologiens qui ne ſe contentent pas d'auoir vne ſimple cognoiſſance des Cieux, des Aſtres, des Planetes, vien<g ref="char:EOLhyphen"/>nent à les deïfier, &amp; par iceux veulent predire &amp; prognoſtiquer la fortune &amp; la mort des hommes: ce qui eſt con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire à la Prouidence de Dieu. Les Geometriens ſe rendent reſueurs &amp; fantaſtiques ſur la Geometrie. Plutar<g ref="char:EOLhyphen"/>que raconte d'Archimedes, en la vie de Marcellus, qu'il fut tellement tranſ<g ref="char:EOLhyphen"/>porté
<pb n="8" facs="tcp:28843:12"/>
de l'amour de la Geometrie, que lors qu'il ſe chaufoit aupres du feu, il traçoit ſur les cendres des triangles &amp; autres figures, &amp; lors qu'il eſtoit aux eſtuues, cependant qu'on l'huiloit, il faiſoit ſur ſon corps des figures Geo<g ref="char:EOLhyphen"/>metriques, bref il le faloit prendre par force pour le tirer de la contempla<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, &amp; luy faire prendre ſon repas. C'eſtoit vne trop exceſſiue meditation. Les Iuriſconſultes pour trop s'adon<g ref="char:EOLhyphen"/>ner aux Loix, ſont de mauuaiſe grace en compagnie, tenant vne grimace triſte &amp; morne contenance, leſquels les Gentils-hommes François ont accouſtumé d'appeller Pedants, qui ne ſçuauent parler que de leurs li<g ref="char:EOLhyphen"/>ures. En fin ceux qui s'aprofondiſſent &amp; s'enfoncent par trop dans vne Scien<g ref="char:EOLhyphen"/>ce, ſe deſrobent beaucoup de conten<g ref="char:EOLhyphen"/>tement, &amp; ſe priueut de la douce &amp; plaiſante recreation, qu'ils pourroient prendre en vne honneſte conuerſation. Car que peut ſeruir vne profondité de
<pb n="9" facs="tcp:28843:12"/>
Science, ſi nous nous recognoiſſons mortels. Et ſi toute ceſte machine du monde doit eſtre bruſlée &amp; conſumée, que profitera la cognoiſſance de la Philoſophie, puis qu'il n'y aura point de corps naturels, ny de l'Aſtrologie, puis qu'il n'y aura point d'Aſtres ny de Planetes, puis qu'ils doiuent choir des Cieux: ny de la Medicine, puis qu'il n'y aura point de malades: ny de la Iuriſprudence puis qu'il n'y aura point de procez. Il faut donc ſuiure le precepte de noſtre Seigneur Ieſus Chriſt, qui nous commande d'amaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer des threſors qui ne periſſent point. C'eſt done à ceſte Science qui enſei<g ref="char:EOLhyphen"/>gne cela, à laquelle nous deuons auoir noſtre recours, qui eſt la Theologie. Mais il ne nous faut pas ſubtiliſer des diſputes par deſſus l'Eſcriture ſaincte, ains croire nuëment &amp; ſimplement ce qu'elle nous dit.</p>
               </div>
               <div n="2" type="chapter">
                  <pb n="10" facs="tcp:28843:13"/>
                  <head>De la Vertu. <hi>CHAP. 2.</hi>
                  </head>
                  <p>CE nom de Vertu, qui eſt en Latin <hi>Virtus,</hi> ſemble eſtre deriué de ce mot <hi>Vir,</hi> qui veut dire en Fran<g ref="char:EOLhyphen"/>çois homme; Auſſi ils s'imboliſent &amp; conuiennent enſemble, car vn hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me ne peut point eſtre vray homme, s'il n'a quelque eſpece de Vertu en luy, ny la Vertu ne peut pas eſtre qu'en l'homme. Ainſi nous n'appellons pas les beſtes vertueuſes, parce qu'elles n'en ſont pas capables, eſtans deſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuées de raiſon, ſur laquelle la Vertu eſt fondée. Et ſi nous difons de quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques herbes, qu'elles ont quelque ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tu, ou des pierres, c'eſt improprement, car c'eſt pluſtoſt vne proprieté infuſe en icelles. Ariſtote definit la Vertu vne habitude conſiſtant en mediocrité. A
<pb n="11" facs="tcp:28843:13"/>
ſçauoir-mon s'il veut definir le nom ou la choſe ſignifiée par iceluy. Il eſt certain qu'il entend parler de la choſe: Or ſil a choſe ne ſe trouue point au monde, il ne definit rien &amp; parle de <hi>Non ente,</hi> c'eſt à dire, du non eſtre. Car vne habitude de Vertu ne s'eſt ja<g ref="char:EOLhyphen"/>mais treuuée en nul homme. Ainſi qu'il ne ſe peut trouuer jamais vn ſi bon Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>cher, qui frappe touſiours dans le blanc, ains quelquefois ſeulement. Si on poſſede vne habitude elle dure juſques au dernier periode de la vie. Il ſe trouue de grands perſonnages qui ont executé des heroïques actes de Vertu, mais ils n'y ont pas perſiſté, &amp; par conſequent n'en ont point eu l'habitude.</p>
                  <q>
                     <l>Scilicet vltima ſemper</l>
                     <l>Expectanda dies homini eſt, dici<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> beatus</l>
                     <l>Ante obitum nemo, ſuprema<expan>
                           <am>
                              <g ref="char:abque"/>
                           </am>
                           <ex>que</ex>
                        </expan> funer a debet.</l>
                  </q>
                  <p>Ce qui ſe doit entendre &amp; expliquer de la Vertu, &amp; non pas des richeſes tant ſeulement, car le ſeul vertueux eſt
<pb n="12" facs="tcp:28843:14"/>
heureux, ſur lequel on ne peut aſſeoir nul veritable jugement qu'apres ſa mort, parce que la pluſpart des hom<g ref="char:EOLhyphen"/>mes auant le dernier iour de leur vie, font banqueroute a la Vertu. Alexan<g ref="char:EOLhyphen"/>dre le Grand a eſté le plus grand per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonnage orné de toutes ſortes vertus, qui ait jamais eſté: neantmoins il ſe treuue fort variable &amp; inconſtant en la perpetuelle poſſeſſion &amp; habitude de la Vertu. Vne fois eſtant malade, il prinſt de grand courage le gobelet de la main de ſon Medecin Philippus, où eſtoit la medecine qu'il luy auoit pre<g ref="char:EOLhyphen"/>parée, &amp; pour luy monſtrer qu'il ne ſe deffioit point de luy, en auallant ladi<g ref="char:EOLhyphen"/>te potion, il luy bailla vne lettre, dans laquelle on luy eſcriuoit qu'il prinſt garde à ſon Medecin, parce qu'il eſtoit corrompu par Darius pour l'empoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonner. C'eſtoit vne genereuſe reſolu<g ref="char:EOLhyphen"/>tion &amp; pleine de conſtance. Mais apres il deuinſt ſoupçonneux de ſes plus in<g ref="char:EOLhyphen"/>times amis, &amp; fiſt tuër vn de ſes plus
<pb n="13" facs="tcp:28843:14"/>
grands Capitaines Parmenion, ſans nul ſubjet. Il ſalüoit la femme de Da<g ref="char:EOLhyphen"/>rius ſans la regarder, &amp; ne vouloit point qu'on parlaſt deuant luy de ſa beauté, mais il joüit de la vefue du Capitaine Memnon à la ſuſcitation de Parmenion. Le jeune Marius eſt tan<g ref="char:EOLhyphen"/>toſt appellé fils de Mars, tantoſt fils de Venus. Et ainſi il ne ſe trouue pas vn qui aye obtenu l'habitude de la Vertu, qui n'eſt autre choſe qu'vne conſtance &amp; fermeté en icelle: vn ſeul noſtre Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>gneur Ieſus Chriſt l'a poſſedée, mais c'eſtoit la Vertu meſme, voire la ſour<g ref="char:EOLhyphen"/>ce &amp; la fontaine de toutes les Vertus, parce qu'il eſtoit Dieu. En apres il fant que ceſte habitude ſoit dans l'ame, &amp; non pas ſeulement aux actions. Or qui eſt celuy qui peut juger des penſées d'vn autre? En Eſpagne les Soldats Romains amenerent à Scipion l'Afri<g ref="char:EOLhyphen"/>cain leur Generall, vne jeune Princeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe excellente en beauté pour en faire à ſon plaiſir, laquelle eſtoit fiancée à vn
<pb n="14" facs="tcp:28843:15"/>
Prince du païs: Scipion l'a deliura à ſon eſpoux &amp; paya ſon doüaire, ſans vouloir forcer ſa chaſteté. Mais ſi on l'euſt peu voir dans l'interieur &amp; au de<g ref="char:EOLhyphen"/>dans, ie ne doute point qu'il ne fuſt chatoüillé de quelque concupiſcence, ou bien il ne faiſoit cela que pour ac<g ref="char:EOLhyphen"/>querir la gloire du monde. Doncques nous n'auons point l'habitude de la Vertu, qui eſt la perfection d'icelle. Et Ariſtote a fait vne definition ima<g ref="char:EOLhyphen"/>ginaire, car il faut que la definition conuienne à la choſe definie, &amp; qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le ſoit en nature, autrement c'eſt vne fiction. La Foy, qui eſt la mere qui en<g ref="char:EOLhyphen"/>gendre les Vertus, &amp; la nourrice qui les alaicte &amp; les nourrit, ne ſe definit pas par ceſte habitude, laquelle neant<g ref="char:EOLhyphen"/>moins ſubſiſte dans l'ame depuis quel<g ref="char:EOLhyphen"/>le nous eſt donnée, juſques au der<g ref="char:EOLhyphen"/>nier ſouſpir de noſtre vie, bien qu'elle n'apparoiſſe pas touſiours, parce qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>le eſt ſouuent defectueuſe &amp; ſans ope<g ref="char:EOLhyphen"/>ration, comme nous voyons aux plus
<pb n="15" facs="tcp:28843:15"/>
Saincts perſonnages en Dauid, en Sainct Pierre &amp; en beaucoup d'autres: encore bien qu'il ſoit certain que la Foy ne leur a jamais manqué ny defail<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>y totalement dans leur coeur, jaçoit qu'ils ayent commis de mauuaiſes <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ctions, car les dons de Dieu ſont irre<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ocables &amp; ſont permanents à touſ<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ours, &amp; celuy qui à la Foy vne fois ne <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>'a peut perdre, mais c'eſt qu'elle n'o<g ref="char:EOLhyphen"/>pere pas touſiours, ains eſt ombragée &amp; obſcurcie par le peché, commele Soleil par les nuées, qui nous deſro<g ref="char:EOLhyphen"/>bent &amp; empeſchent la veuë d'iceluy. Ainſi auſſi la Foy n'eſt pas touſiours viſible ny actuelle aux fideles, qui ſont quelquefois vaincus &amp; ſurmontez par ces trois ennemis, le Diable, le mon<g ref="char:EOLhyphen"/>de &amp; leur propre chair. Il me ſemble donc qu'il ſuffiroit de definir la Vertu, que c'eſt vne mediocrité entre deux ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tremitez, laquelle ne ſubſiſte pas &amp; n'eſt pas touſiours permanente dans l'homme, ains ſeulement en certain
<pb n="16" facs="tcp:28843:16"/>
temps &amp; en quelques actions. Ainſi la definition s'accordera auec la choſe definie &amp; ſe treuuera en Nature. Car on a veu au temps jadis entre les Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>yens, beaucoup de grands perſonna<g ref="char:EOLhyphen"/>ges qui ont exploicté de genereuſes &amp; vertueuſes actions, &amp; s'en rencon<g ref="char:EOLhyphen"/>tre pluſieurs entreles Chreſtiens, mais ils ne ſont pas permanents touſiours en icelle, à cauſe de l'imbecilité de la na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture humaine.</p>
               </div>
            </div>
            <div type="part">
               <head>Obſeruations ſur les Eſſais du Seigneur de Montagne,</head>
               <div n="1" type="chapter">
                  <head>Par diuers moyens on arriue <hi>à</hi> pareille fin. <hi>CHAP. 1.</hi>
                  </head>
                  <p>IL faut entendre ceſte propoſition ſobrement, &amp; auec interpretation, car ſi on l'a prend vniuerſelle, elle
<pb n="17" facs="tcp:28843:16"/>
ſe treuuera fauce. On ne paruient pas à la Vertu par diuers moyens, ains com<g ref="char:EOLhyphen"/>me dit le Poëte, <q>
                        <l>Mediotutiſsimus ibis</l>
                        <l>
                           <hi>&amp;</hi> Medium tenuere beati.</l>
                     </q>
                  </p>
                  <p>Il faut ſuiure le chemin du milieu ſeulement poury attaindre, parce que toutes extremitez ſont vicieuſes, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me pour exemple. Si vous voulez de<g ref="char:EOLhyphen"/>uenir vaillant, il faut expoſer ſa per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonne aux perils &amp; dangers, car en les fuyant ou eſchiuant vous ne ſçauriez jamais l'eſtre. Pour eſtre temperant le ſeul moyen eſt d'eſtre ſobre, car par yurongnerie ou gourmandiſe vous ne ſçauriez l'eſtre. Le meſme eſt de la li<g ref="char:EOLhyphen"/>beralité; par auarice, ou par prodi<g ref="char:EOLhyphen"/>galité vous n'aquerrez pas le nom de li<g ref="char:EOLhyphen"/>beral, mais il faut que vous ſoyez orne de prudence pour vſer de voſtre libera<g ref="char:EOLhyphen"/>lité en temps &amp; lieu, &amp; ſelon la qualité des perſonnes. Auſſi pareillement vous ne pouuez aller au Ciel &amp; en Paradis que par vne voye, à ſçauoir par noſtre
<pb n="18" facs="tcp:28843:17"/>
Seigneur Ieſus Chriſt. Partant ceſte enontiation fe doit prendre particu<g ref="char:EOLhyphen"/>liere, c'eſt à dire, en certaines actions, comme en celle que le Seigneur de Montagne allegue, qui eſt, que quand vous auez irrité quelcun qui eſt plus grand que vous, &amp; qui à le pouuoir de ſe venger. Il y a deux moyens pour l'a<g ref="char:EOLhyphen"/>paiſer. Le premier eſt par humilité &amp; ſubmiſſion, l'autre par conſtance &amp; magnanimité de courage. Ainſi que fiſt vn Soldat, lequel ayant offenſé Scan<g ref="char:EOLhyphen"/>derbeg Prince d'Epire ſon Capitaine, &amp; luy ayant demandé pardon, ne le pouuant obtenir, prinſt vne reſolution genereuſe, de l'attendre l'eſpée au poing, lors qu'il viendroit pour le tuer, l'admiration d'vne telle con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance força Scanderbeg à pardonner à ce Soldat. Il eſt fort difficile de pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir donner certaines regles, lors qu'on ſe doit ſeruir de l'vn de ſes mo<g ref="char:EOLhyphen"/>yens. Car ſi par brauerie il arriue quel<g ref="char:EOLhyphen"/>quefois d'auoir ce qu'on demande, il
<pb n="19" facs="tcp:28843:17"/>
arriuera cent fois qu'on ne le pourra pas faire, comme nous voyons en l'e<g ref="char:EOLhyphen"/>xemple de Pompeius &amp; Silla. Zenon obtint de Pompeius ce qu'il voulut, en diſant qu'il eſtoit cauſe luy ſeul de la rebellion de la ville des Mamertins, &amp; l'hoſte de Silla ne le peut pas faire, qui diſoit la meſme choſe de la ville de Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſe. Le plus expedient eſt à mon ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uis, d'eſſayer la plus douce voye, &amp; celle-là man quant auoir recours à l'au<g ref="char:EOLhyphen"/>tre. Car il eſt fort malaiſé qu'vn hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me irrité ſe puiſe appaiſer &amp; adoucir par brauade, parce qu'il ſemble qu'en cela, on veut ſurmonter ſon courage &amp; le forcer. Comme nous voyons au Capitaine Betis, lequel ayant eſté prins par Alexandre le Grand dans vne pla<g ref="char:EOLhyphen"/>ce forte, &amp; ayant ſouſtenu le ſiege de grand courage, finalement eſtant prins fut tellement obſtiné, qu'il ne voulut jamais crier mercy à Alexandre le Grand, lequel voyant ceſte grande ob<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtination, contre ſon naturel (car ça
<pb n="20" facs="tcp:28843:18"/>
eſté le plus doux &amp; le plus clement à ſes ennemis, que vainqueur aye jamais eſté) luy fiſt percer les talons &amp; paſſer vne corde à trauers, laquelle eſtant at<g ref="char:EOLhyphen"/>tachée au cul d'vne charette, le fiſt ain<g ref="char:EOLhyphen"/>ſi trainer &amp; dechirer. Que ſi au con<g ref="char:EOLhyphen"/>traire Betis euſt vſé de ſubmiſſion &amp; imploré ſa miſericorde, il euſt obtenu pardon. Mais Alexandre le Grand qui vouloit auoir la gloire d'eſtre le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>mier en courage, eſtoit faſché de ſe voir ſurmonté &amp; vaincu par vn autre, &amp; partant vouloit eſſayer par torments, de pouuoir arracher de la bouche de Betis quelque priere ou ſupplication. Pour conclurre; ie diray qu'aux ames genereuſes &amp; magnanimes, ce moyen de conſtance à quelquefois lieu, mais ſi c'eſt quelque homme cruel qu'on aye offenſé, les ſubmiſſions &amp; ſupplica<g ref="char:EOLhyphen"/>tions ſont plus profitables. Car com<g ref="char:EOLhyphen"/>ment voulez-vous qu'vn homme admi<g ref="char:EOLhyphen"/>re la vertu qui reluit en vn autre ſi luy<g ref="char:EOLhyphen"/>meſme en eſt deſnué, &amp; qu'il n'en ſoit
<pb n="21" facs="tcp:28843:18"/>
doüé? On peut paruenir à certaines choſes par diuers moyens. Vn homme peut deuenir riche en meſnageant dex<g ref="char:EOLhyphen"/>trement ſon bien, &amp; auſſi par larcin, voleries, &amp; brigandages ou par mar<g ref="char:EOLhyphen"/>chandiſe. On ſe peut faire Roy &amp; Ty<g ref="char:EOLhyphen"/>ran d'vne Republique par vſurpation, comme Iule Ceſar, &amp; Dioniſius Tyran de Siracuſe, ou par election ainſi que Numa Pompilius qui fut eſſeu Roy des Romains, pour le reſpect &amp; conſidera<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de ſa propre vertu.</p>
               </div>
               <div n="2" type="chapter">
                  <head>De la Triſteſſe. <hi>CHAP. 2.</hi>
                  </head>
                  <p>IL y à des Vertus, dit Ariſtote en ſes Morales, qui n'ont point de nom, comme entre ces deux extremitez <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>tupide &amp; voluptueux, ſon milieu eſt <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>y ſtupide, ny voluptueux. Auſſi en<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>re l'extreſme Triſteſſe &amp; la joye de<g ref="char:EOLhyphen"/>meſurée,
<pb n="22" facs="tcp:28843:19"/>
il y a vne mediocrité entre eux, c'eſt de n'eſtre, ny joyeux, ny tri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte. La Triſteſſe eſt vne extremité vi<g ref="char:EOLhyphen"/>cieuſe, parce que c'eſt vne paſſion ſi extreſme, quelquefois enuers quel<g ref="char:EOLhyphen"/>ques vns, qui tranſporte leur ame hors de leur ſiege. Les Stoïques en defen<g ref="char:EOLhyphen"/>dent l'vſage à leur Sage, c'eſt à dire, qu'ils ne veulent pas, que le Sage qu'ils forment, s'abandonne à la Triſteſſe. Et c'eſt auec bonne raiſon, car elle of<g ref="char:EOLhyphen"/>fuſque &amp; eſteint en nous totalement noſtre raiſon, &amp; quand quelque ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uerſité nous accable, elle nous ſille les yeux, &amp; nous empeſche de voir les re<g ref="char:EOLhyphen"/>medes pour obuier &amp; reſiſter aux maux qui nous enuironnent. A ſon premier abord elle nous rend immobi<g ref="char:EOLhyphen"/>les comme des rochers, ainſi que les Poetes ont feint de la miſerable Niobé qui auoit perdu ſept fils &amp; ſept filles,
<q>Diriguiſſe malis.</q>
                  </p>
                  <p>Ou bien elle nous fait fondre en pleurs &amp; ruiſſeler en larmes, de ſorte
<pb n="23" facs="tcp:28843:19"/>
que c'eſt vne dangereuſe hoſteſſe, qui mine &amp; ronge du tout le coeur de l'homme. Et d'vne fois qu'elle y a eſta<g ref="char:EOLhyphen"/>bly ſon ſiege, il eſt malaiſé de la pou<g ref="char:EOLhyphen"/>uoir deſraciner. Les Italiens nomment de meſme nom la malignité, car vn ho<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                     <g ref="char:EOLhyphen"/>me meſchant &amp; malicieux eſt pluſtoſt triſte que joyeux. Ce que Iule Ceſar teſ<g ref="char:EOLhyphen"/>moigne, reſpondant à quelques vns qui luy vouloient rendre ſuſpects An<g ref="char:EOLhyphen"/>tonius &amp; Dolabella, Ie n'ay pas crain<g ref="char:EOLhyphen"/>te de ceux-là, qui ſont ſi bien peignez &amp; friſez, mais de ces taciturnes &amp; ſon<g ref="char:EOLhyphen"/>ge-creux, voulant entendre de Brutus &amp; de Caſſius. Enquoy il ne fut pas de<g ref="char:EOLhyphen"/>ceu de ſon opinion, car ils conſpire<g ref="char:EOLhyphen"/>rent bien toſt apres contre luy &amp; le tuë<g ref="char:EOLhyphen"/>rent en plein Senat. Il eſt bien vray que la ſcience rend vn homme docte, triſte, mais ce n'eſt pas proprement Triſteſſe, ains vne profonde contemplation &amp; meditation qu'il à en ſoy. L'extremité de la joye eſt auſſi vituperable, car elle nous fait ſortir, ſi elle eſt exceſſiue, hors
<pb n="24" facs="tcp:28843:20"/>
des gonds de la raiſon. Car lors que nous ſommes enflez de quelque grande proſperité, elle nous emporte hors de nous meſmes, &amp; nous fait commettre pluſieurs indignitez contre noſtre hon<g ref="char:EOLhyphen"/>neur &amp; dignité meſme. Ainſi que nous voyons de Philippus Roy de Macedoi<g ref="char:EOLhyphen"/>ne, lequel ayant vaincu les Grecs en la bataille de Cheronée, fut tranſporté d'vn ſi grand excez de joye, &amp; de laiſe d'vne ſi glorieuſe victoire, qu'auec ſes Mignons &amp; Courtiſans, il ſe miſt à danſer deſordonnement &amp; ſalement contre la dignité du rang qu'il tenoit. Il faut donc tenir la bride à ces deux extremitez lors qu'elles nous aſſaillent, &amp; garder le timon &amp; gouuernail de nos actions ferme, qu'il ne ſe deuoye du compas de la raiſon, afin que nulle aduerſité, ny proſperité ne puiſſe faire deſloger noſtre ame hors de ſon ordi<g ref="char:EOLhyphen"/>naire aſſiette.</p>
               </div>
               <div n="3" type="chapter">
                  <pb n="25" facs="tcp:28843:20"/>
                  <head>Que nos affections nous empor<g ref="char:EOLhyphen"/>tent au dela de nous. <hi>CHAP. 3.</hi>
                  </head>
                  <p>LEs Philoſophes anciens diſent &amp; afferment que la Nature n'a fait rien en vain, qui eſt vn axiome treſ-veritable. Toutesfois nous voyons qu'elle a engendré en nous des deſirs de beaucoup de choſes, auſquelles nous ne pouuons jamais paruenir, comme le deſir de l'immortalité &amp; de viure touſiours. Mais à cela on peut reſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pondre, que ce n'eſt pas la faute de la Nature, c'eſt à ſçauoir de Dieu au<g ref="char:EOLhyphen"/>theur de la Nature, lequel nous auoit creéz immortels, &amp; par le peché de noſtre premier pere, qui nous a apor<g ref="char:EOLhyphen"/>té la mort, ſommes decheus de ce grand bien. C'eſt pourquoy auſſi nous voyons nos affections deſreglées &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſordonnés,
<pb n="26" facs="tcp:28843:21" rendition="simple:additions"/>
qui nous emportent par deſſus noſtre pouuoir &amp; puiſſance. Nous allons touſiours haletans apres l'aduenir, ſans nous attacher aux cho<g ref="char:EOLhyphen"/>ſes preſentes, qui nous fait le plus ſou<g ref="char:EOLhyphen"/>uent perdre la joüiſſance du bien pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſent, pour courir apres vn autre incer<g ref="char:EOLhyphen"/>tain; imitant en cela le chien d'Eſope, qui laiſſa le morceau de chair qu'il a<g ref="char:EOLhyphen"/>uoit en ſa gueulle, pour prendre celuy qu'il voyoit dans l'eau. Il y auoit en la Cour de Pyrrhus Roy des Epirotes, vn ſage Philoſophe nommé Cineas, lequel voyant Pyrrhus pouſſé d'ambi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion de conquerir pluſieurs Royauines. Vn jour il luy tinſt vn tel propos, lors que le Roy ſe preparoit pour aller à la conqueſte de la Cicile: Sire, diſt-il, quand tu auras ſubjugué la Cicile que feras-tu? Nous pouuons paſſer de là en Italie, reſpondit Pyrrhus, &amp; puis en la Gaulle &amp; en Eſpagne, &amp; paſſant le deſtroit de Gibaltar, pouuons venir dans la grande mer Oceane, &amp; ainſi
<pb n="27" facs="tcp:28843:21"/>
circuir toute la terre habitable. Et apres toutes ces grandes conqueſtes, à quoy t'ocuperas-tu? luy diſt dere<g ref="char:EOLhyphen"/>chef Cineas. Nous nous repoſerons, repondit-il: Qui t'empeſche que tu ne le faces maintenant? repliqua ce ſage homme: pourquoy vas-tu chercher tant de trauaux, &amp; t'expoſer à tant de perils &amp; dangers, ſi tu n'aſpires qu'à te mettre en repos, le pouuant faire à preſent? Alexandre le Grand ſe miſt à plorer, oyant diſcourir le Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phe Anaxagoras, qu'il y auoit plu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieurs mondes: diſant qu'il auoit rai<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon de ce faire, voyant qu'il n'en auoit pas encore conquis vn. Combien de Marchants voyons nous mettre tout leur bien dedans vn vaiſſeau, lequelle plus ſouuent fait naufrage, &amp; les re<g ref="char:EOLhyphen"/>duit en extreſme poureté? &amp; c'eſt pour vne inſatiable cupidité d'acquerir for<g ref="char:EOLhyphen"/>ce richeſſes. La pluſpart des Gentils-hommes François quittent leurs pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pres heritages pour courir apres vn
<pb n="28" facs="tcp:28843:22"/>
vent de fortune aux païs eſtrangers, où le plus ſouuent ils abregent leurs vies. I'ay veu en Moſcouie Monſieur de la Ville Colonel, &amp; le Sieur de Barriere ſon frere qui penſoient faire vne gran<g ref="char:EOLhyphen"/>de fortune, leſquels y ſont tous de<g ref="char:EOLhyphen"/>meurez morts. Le Sieur de Montarſis Capitaine du Regiment dudit Sieur de la Ville, eſtant frappé d'vn coup de mouſquetade à trauers la bouche, qui luy auoit emporté vne partie de la lan<g ref="char:EOLhyphen"/>gue, eſtant au lict malade à Nogore capitale ville de Ruſcie en Moſcouie: ſe plaignoit à moy &amp; me faiſoit ſes re<g ref="char:EOLhyphen"/>grets, de ce qu'il eſtoit venu jamais en païs eſtrange, pouuant en ſon païs eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pouſer vne heritiere de cinquante mil<g ref="char:EOLhyphen"/>le liures, &amp; dont il euſt veſcu à ſon aiſe tout le temps de ſa vie. Ainſi nous voyons que ceux qui en eſchapent, n'emportent qu'vn repentir auec eux; comme moy-meſme, qui ay eſté en Moſcouie &amp; Pologne huict ans, ſans y auoir rien profité qui vaille. Nous
<pb n="29" facs="tcp:28843:22"/>
nous deuons contenter des biens que Dieu nous donne en noſtre propre païs, &amp; en eſtre bons meſnagers, ſans penſer d'en acquerir ailleurs. Donc<g ref="char:EOLhyphen"/>ques le plus expedient, c'eſt de borner nos deſirs &amp; nos affections &amp; les con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir en nous-meſmes, qu'elles ne nous emportent ſur leurs aiſles. Il y a des Philoſophes, qui n'ont conſtitué que deux fins de choſes, à ſçauoir le bien &amp; le mal; Enquoy ils ſe ſont trompez, car il y a des choſes indifferentes, ny bonnes ny mauuaiſes: &amp; ſi nous pre<g ref="char:EOLhyphen"/>nons ce mot de bon vniuerſellement, il n'y aura point de mal, ains toutes choſes ſeront comprinſes ſous le genre bonté, car nous voyons que Dieu diſt, quand il eut acheué le monde, qu'il vit que tout ce qu'il auoit fait eſtoit bon. Doncques il eſt neceſſaire de faire di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtinction des choſes pour les compren<g ref="char:EOLhyphen"/>dre. Et Ariſtote à mieux fait que tous les autres, qui a diuiſé toutes choſes en dix Categories ou rangs, à ſçauoir
<pb n="30" facs="tcp:28843:23"/>
la Subſtance, la Quantité, la Qualité, la Relation, &amp; les ſix autres enſuiuans. Ainſi de nos affections, il y en a de trois eſpeces, à ſçauoir les vnes bon<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, les autres mauuaiſes, &amp; d'autres indifferentes. Or la plus grande erreur des hommes, eſt de ceux qui veulent eſtendre leurs affections par deſſus leur vie, &amp; auoir vn ſoin inutile de ce quiad<g ref="char:EOLhyphen"/>uiendra apresleur mort. Comme nous voyons par les Hiſtoires, que toutes les conqueſtes qu' Alexandre le Grand &amp; Ceſar ont faites, n'eſtoit pas tan<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ſeulement pour joüir d'icelles durant leur vie, mais pour immortaliſer leur nom à la poſterité, &amp; eterniſer leur gloire aux ſiecles aduenir. Moins eſt tolerable le deſir de ceux, qui ont vou<g ref="char:EOLhyphen"/>lu abſtraindre vne fatalité à leurs mem<g ref="char:EOLhyphen"/>bres &amp; à leurs os apres leur mort, ca<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> cela ſurpaſſe toute impieté. Comme Edward premier de ce nom Roy d'An<g ref="char:EOLhyphen"/>gleterre, lequel commanda par ſon ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lennel teſtament à ſon fils, que qand i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <pb n="31" facs="tcp:28843:23"/>
ſeroit mort, il fiſt boüillir ſon corps, &amp; deſprendre la chair d'auec les os, pour porter les os auec luy en toutes les guerres, qu'il auroit contre les Eſ<g ref="char:EOLhyphen"/>coſſois, parce que durant ſa vie il en auoit obtenu touſiours treſ-heureuſe victoire. Ziſca Capitaine en Boheme, qui defendoit la foy de Wiclef (que le Seigneur de Montagne, parce qu'il eſtoit Papiſte, appelle erreurs) com<g ref="char:EOLhyphen"/>manda qu'apres ſa mort on l'eſcor<g ref="char:EOLhyphen"/>chaſt, &amp; que de ſa peau on en fiſt vn tabourin, pour le porter a la guerre contre les ennemis. Les Italiens ont accouſtumé de porter les oſſemens des grands Capitaines decedez qui ont eſté deuant eux, mais ils ſont plus ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cuſables queles deux premiers, parce qu'ils n'ont point la cognoiſſance de Dieu. Que dira l'on des autres, qui ſe ſont occupez durant leur viuant, d'or<g ref="char:EOLhyphen"/>donner de la ceremonie de leurs ſepul<g ref="char:EOLhyphen"/>tures; d'autres de faire grauer ſur leurs tombeaux leurs effigies, pour contem<g ref="char:EOLhyphen"/>pler
<pb n="32" facs="tcp:28843:24"/>
durant leur vie leur morne conte<g ref="char:EOLhyphen"/>nance. Ainſi nous voyons que la pluſ<g ref="char:EOLhyphen"/>part des hommes font emportez par leurs affections au delà d'eux-meſmes, &amp; ſe paſſionnent pour des choſes qui ne les touche, ny ne les concerne en rien.</p>
               </div>
               <div n="4" type="chapter">
                  <head>Que l'ame deſcharge ſes paſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions ſur des obiects faux, quand les vrais luy defaillent. <hi>CHAP. 4.</hi>
                  </head>
                  <p>C'Eſt vne choſe certaine, que ſi nous ne nous propoſons quel<g ref="char:EOLhyphen"/>quelque object deuant nos yeux, noſtre eſprit s'alambique &amp; ſe diſtile en vaines imaginations. L'exemple nous en eſt treſ-clair &amp; manifeſte aux An<g ref="char:EOLhyphen"/>ciens Payens, leſquels eſtans enuelo<g ref="char:EOLhyphen"/>pez dans les tenebres d'ignorance, n'ayans point la cognoiſſance du vray
<pb n="33" facs="tcp:28843:24"/>
Dieu, ſe ſont forgez en leur cer<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>eau diuerſes ſortes de diuinitez, voire auec vn tel deſordre &amp; confu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſion, qu'ils ne ſe ſont pas conten<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ez ſeulement d'adorer les Aſtres du Ciel, mais ſe ſont tellement abaiſſez, que de reuerer les beſtes qui ſont ſur la terre. Auſſi à dire a verité, qui ſera deſtitué de la co<g ref="char:EOLhyphen"/>gnoiſſance du vray Dieu, ira touſ<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ours errant &amp; vagant ſans qu'il ſe puiſſe jamais rendre content en ſon eſprit. C'eſt luy ſeul qui arreſte nos affections &amp; nous remplit de tout contentement: En luy ſeul giſt no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre ſouuerain bien. Pour ne nous eſcarter point donc &amp; extraua<g ref="char:EOLhyphen"/>guer çà &amp; là, ayons nos affections &amp; deſirs, voire toute noſtre ame tenduë à luy, &amp; nous ne nous fouruoirons jamais. Les Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phes anciens ſe ſont trauaillez beaucoup à la recherche de la
<pb n="34" facs="tcp:28843:25"/>
Vertu &amp; à la ſuiure, or la voye d'i<g ref="char:EOLhyphen"/>celle conſiſte au milieu. Mais po<g ref="char:EOLhyphen"/>ures aueugles qu'ils eſtoient, ils penſoient paruenir à la Vertu d'eux<g ref="char:EOLhyphen"/>meſmes &amp; ſans aide, en quoy ils ont eſté totalement fruſtrez. Ce n'eſt rien de ſe contraindre pour quelque temps dans les bornes de la Vertu, il y faut perſiſter toute ſa vie: Vous ne direz pas vn hom<g ref="char:EOLhyphen"/>me vaillant, s'il n'a executé qu'vn ſeul exploit de vaillance, &amp; qu'il ſe ſoit trouué laſche en quelques autres endroits: ny vn Iuge juſte s'il s'eſt deſuoyé en quelque a<g ref="char:EOLhyphen"/>ction de la Iuſtice, encores qu'il aye exercé auparauant pluſieurs actes juſtes ſignalez, &amp; ainſi de toutes autres Vertus. Or choi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiſſez-moy le plus vertueux Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophe des anciens Payens, vous n'en treuuerez pas vn, qui aye che<g ref="char:EOLhyphen"/>miné juſques au dernier periode
<pb n="35" facs="tcp:28843:25"/>
de ſa vie dans les ſentiers de la Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tu, s'ils eſtoient garnis de l'vne, ils eſtoient deſtituez des autres. Doncques pour trouuer la trace &amp; le veſtige de ceſte Vertu, laquel<g ref="char:EOLhyphen"/>le eſt ſi difficile à ſuiure, ayons re<g ref="char:EOLhyphen"/>cours à celuy qui dit au 14. de Sainct Iean <hi>Ie ſuis le Chemin, la Verité &amp; la Voye:</hi> Qui le regardera il s'en trou<g ref="char:EOLhyphen"/>uera tout eſclairé &amp; ne ſe fouruoyera jamais. C'eſt noſtre compas &amp; no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtre Cadran, auquel nous deuons touſiours viſer; c'eſt donc ce grand Sauueur noſtre Seigneur Ieſus Chriſt, qui peut ſaouler noſtre ame &amp; la raſſaſier, &amp; l'empeſcher quelle ne diuague apres pluſieurs faux objects: C'eſt le remede que ie vous donne pour l'arreſter &amp; l'a con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenir dans ſon veritable object. Et non pas faire comme ceux qui ont recours aux Saincts &amp; Sainctes, qui ſont de faux objects, &amp; laiſſent
<pb n="36" facs="tcp:28843:26"/>
leur Redempteur; en quoy ils ſe trouuent fort ingrats enuers luy, qui a repandu ſon ſang &amp; eſt mort pour nos pechez. Si Auguſte Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſar euſt eu ceſte cognoiſſance, eſtant agité de la tempeſte, il n'euſt pas deffié le Neptune; ny lors qu'il perdit fes Legions ſous Quinti<g ref="char:EOLhyphen"/>lius Varus, il n'euſt pas heurté ſa teſte contre vne muraille, criant follemeut, Varus rends moy mes Legions, mais il euſt imploré la miſericorde de Dieu, ſon aide &amp; ſon aſſiſtance. Ce que nous deuons pratiquer ordinairement, lors que nous venons à receuoir quelque grande perte, &amp; ne prendre point de faux objects, en battant noſtre poictrine, ou dechirant nos che<g ref="char:EOLhyphen"/>ueux. Le Seigneur de Montagne ne fait que ſe dilater en pluſieurs exemples, pour monſtrer la folie de ceux qui ont prins de faux objects
<pb n="37" facs="tcp:28843:26"/>
pour les vrais, mais il ne nous pro<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe point le moyen pour ſe diſtrai<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e d'iceux, &amp; embraſſer les verita<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>les. En quoy il ne nous donne nul<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e inſtruction. En toutes doncques <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>duerſitez, calamitez &amp; afflictions, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ettons noſtre eſperance en noſtre Createur, &amp; ayons noſtre eſperan<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e en luy, &amp; il deliurera noſtre <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>me de tous faux objects, &amp; la ren<g ref="char:EOLhyphen"/>
                     <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ra paiſible, ſerene &amp; tranquille.</p>
               </div>
               <div n="5" type="chapter">
                  <head>Que l' Intention iuge nos Actions. <hi>CHAP. 5.</hi>
                  </head>
                  <p>C'Eſt Axiome eſt faux, encore que le Seigneur de Montagne le tienne certain. Car s'il <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>uoit 'ieu, les Iuifs qui crucifierent noſtre Seigneur Ieſus Chriſt ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>roient
<pb n="38" facs="tcp:28843:27" rendition="simple:additions"/>
excuſables, parce que leur intention eſtoit bonne, penfans faire ſeruice a Dieu. Ainſi pouuons nous dire des autheurs des maſſa<g ref="char:EOLhyphen"/>cres de France, leſquels penſoient faire grand ſeruice à Dieu, en ex<g ref="char:EOLhyphen"/>terminant ceux de l'Egliſe Refor<g ref="char:EOLhyphen"/>mée. Il arriua en France qu'vn Gen<g ref="char:EOLhyphen"/>til homme ayant vn Piſtolet à la main, lequel eſtoit charge, le pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenta à vne Damoiſelle, penſant ſe joüer, pour luy faire peur, &amp; il ad<g ref="char:EOLhyphen"/>uinſt que la roüe ſe tourna &amp; le feu ſe prinſt à la poudre, &amp; ainſi il tua ceſte Damoiſelle; ſon intention n'eſtoit pas celle-la, toutesfois il ne reſtoit pas qu'il ne <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>uſt coulpa<g ref="char:EOLhyphen"/>ble de ſa mort. Les Indiens man<g ref="char:EOLhyphen"/>gent leurs peres quand ils ſont morts, toutes fois leur intention eſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> bonne, cuidans qu'ils ne leur ſçau<g ref="char:EOLhyphen"/>roient donner vn meilleur &amp; plus beau tombeau que leur corps pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pre
<pb n="39" facs="tcp:28843:27"/>
cependandant c'eſt vn acte bar<g ref="char:EOLhyphen"/>bare &amp; inhumain. Il me ſemble donc qu'il faut vſer en cecy de ce<g ref="char:EOLhyphen"/>ſte diſtinction, c'eſt à ſçauoir, que ſi les actions ſont mauuaiſes, l'in<g ref="char:EOLhyphen"/>tention bonne ne les peut juger, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ains ceux qui les commettent ſont coulpables deſdites actions, mais ſi nous faiſons de bonnes oeuures &amp; actions, &amp; que l'intention ſoit mauuaiſe, l'intention juge &amp; con<g ref="char:EOLhyphen"/>damne nos actions, bien qu'el<g ref="char:EOLhyphen"/>les ſoient bonnes, comme ſi quel<g ref="char:EOLhyphen"/>cun fait aumoſne par gloire pour eſtre regardé des hommes, ſon au<g ref="char:EOLhyphen"/>moſne ne vaut rien, &amp; n'eſt point acceptable deuant Dieu. Pareille<g ref="char:EOLhyphen"/>ment ſi quelcun fait quelque libe<g ref="char:EOLhyphen"/>ralité, en conſideration d'acque<g ref="char:EOLhyphen"/>rir reputation dans le monde, il ne peur pas eſtre appellé liberal, car celuy qui veut obtenir le nom d'vne vertu, il faut que ſon coeur
<pb n="40" facs="tcp:28843:28"/>
&amp; ſon intention tende ſeulement à icelle, ſans nul autre reſpect que pour l'amour d'elle, car la Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>tu, comme diſent les Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phes, eſt deſirable d'elle meſme. Ce qui conuient à la Parole de Dieu, laquelle ne juge point vn homme religieux, qui n'a rien que les Ceremonies externes, ains vn hipocrite. C'eſt donc en ceſte fa<g ref="char:EOLhyphen"/>çon que l'intention juge nos a<g ref="char:EOLhyphen"/>ctions.</p>
               </div>
               <div n="6" type="chapter">
                  <head>De Loyſiueté. <hi>CHAP. 6.</hi>
                  </head>
                  <p>IL y a vn precepte de Pythago<g ref="char:EOLhyphen"/>ras, qui parle ainſi, <hi>Garde toy de t'aſſeoir ſur le boiſſeau,</hi> c'eſt à dire, prens garde de n'eſtre point
<pb n="41" facs="tcp:28843:28"/>
oyſeux; Car à dire la verité l'oyſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ueté eſt la peſte des eſprits, &amp; qui engendre toutes ſortes de vices en nous. C'eſt la porte par laquelle le Diable entre en nous, &amp; nous ſuggere dix mille ſortes de meſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chants deſirs &amp; folles imagina<g ref="char:EOLhyphen"/>tions, nous faiſant abandonner aux voluptez &amp; aux delices. Com<g ref="char:EOLhyphen"/>bien voyons-nous aux Hiſtoires an<g ref="char:EOLhyphen"/>ciennes pluſieurs Roys, qui ont perdu leurs Eſtats &amp; leurs Royau<g ref="char:EOLhyphen"/>mes par ce moyen. Tite Liue &amp; Plutarque diſent, que le ſejour que les Soldats d'Hannibal firent à Capouë, où ils demeurerent oy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſifs long temps &amp; s'adonnerent à leurs plaiſirs, fut cauſe de la ruïne d'Hannibal. Car il n'y a rien que le trauail qui rend fort le corps, &amp; vne accouſtumance a iceluy; la où au contraire par loyſiueté &amp; de<g ref="char:EOLhyphen"/>lices il ſe rend laſche poltron &amp; ſans
<pb n="42" facs="tcp:28843:29"/>
courage. C'eſt par ceſte voye que les grands peſonnages ſont parue<g ref="char:EOLhyphen"/>nus à tant de glorieux exploicts, qu'ils ont executé &amp; mis à fin; com<g ref="char:EOLhyphen"/>me Alexandre le Grand, Ceſar, Cyrus, &amp; tous les autres anciens Capitaines. L'Empereur Veſpaſian, dit Suetone, eſtant malade de la maladie de laquelle il mourut, com<g ref="char:EOLhyphen"/>me les Medecins luy defendoient de deſpecher aucune affaire, ains d'auoir l'oeil ſeulement à ſa ſanté, il leur reſpondit qu'il faloit qu'vn Empereur mouruſt debout, c'eſt à dire touſiours agiſſant juſques à l'ex<g ref="char:EOLhyphen"/>tremité de la vie. C'eſt vne parole digne d'vn grand perſonnage, la<g ref="char:EOLhyphen"/>quëlle tous les Roys &amp; Princes ſe doiuent mettre deuant les yeux, pour les garder de croupir en oyſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ueté, &amp; de ne donner la charge de leurs principaux affaires à leurs Of<g ref="char:EOLhyphen"/>ficiers, pour ſe deliurer de la peine
<pb n="43" facs="tcp:28843:29"/>
de les entendre, dont ils encourent le plus ſouuent leur totale ruïne, &amp; ſont cauſes de beaucoup d'excez &amp; concuſſions, qui ſe commettent ſur leur peuple, pour ne daigner pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter l'oreille aux affaires. Il faut donc embraſſer le trauail, &amp; fuir l'oyſiueté ſur toutes les choſes du monde.</p>
               </div>
            </div>
            <trailer>FIN.</trailer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
